[中長文] 謝躍 : 封建制是通往近代社會的必經之路

直到現在我們的歷史書還是講歷史發展五段論，即原始社會、奴隸社會、封建社會、資本主義社會、共產主義社會。這種所謂的唯w史觀禁錮了人們的思想，降低了人們的智力。在筆者看來，人類社會有三種形態。即原始部落社會、封建社會、市場經濟社會。

奴隸社會是基本不存在的，因為以奴隸作為社會發展的主要生產力的社會管理成本極高，不可能長期維持下去，而且，作為勞動力來源的奴隸不可能是源源不斷的。奴隸制是存在的，但不能成為一種作為單獨存在的社會制度。奴隸制可以附屬於原始部落社會、也可以附屬於封建社會和早期的市場經濟社會。那麼，我們如何看待西歐的絕對君主製或亞細亞的大一統中央集權制呢？

一般認為，西歐的絕對君主制（Absolutemonarchy）是指從封建社會向市場經濟社會轉型的過渡形態。亞細亞的中央集權制社會其實是封建制社會失敗之後走投無路的另一種歷史性終結——它只能在不斷地解體、合併的動盪中重複過去的故事，說不好聽點就是歷史的逆向淘汰，不會有實質意義上的社會建樹或進步。

為什麼西歐的封建制能夠延續下來並走向市場經濟，而華夏大地的封建制就會走向歷史的終結呢？我以為，關鍵在於家產繼承製。在西歐的封建社會，一般都實行家產長子單獨繼承製，在華夏的封建社會一直實行家產諸子平均分割制。在西歐，大致有國王—諸侯—騎士三級世襲承包製，在華夏的西周是周天子—諸侯—大夫三級世襲承包製。

兩者表面上看是很相似的。只是因為我們實行的是家產諸子平均分割制，才導致封建制實行了一段時間之後就走向衰亡，其結果是諸侯國之間的大混戰。由大混戰走向大一統的中央集權（有人稱官僚帝國），然後不斷重複合久必分，分久必合的歷史。

為什麼家產諸子分割制會導致封建制的衰亡呢？因為在封建制中，國王和諸侯是契約性的世襲主從關係，諸侯和騎士（大夫）也是契約性的世襲主從關係。在第一層主從關係中，國王和諸侯是相互依存關係：一方面，國王可以保證諸侯的安全；另一方面，諸侯是國王的屏障，而諸侯的經濟實力（其實也是軍事實力）的穩定對國王安全保障也是非常重要的。

因為國王的安全和強大取決於諸侯對國王履行軍事義務的能力。如果諸侯的家產實行長子單獨繼承製，那麼，諸侯的家產可以世代永久地持續下去。家產不被分割意味著諸侯對國王履行的軍事義務能力不會下降。這是西歐社會的狀況。

在華夏社會的封建制中，週天子與諸侯的軍事義務也是相對固定的，這就要求諸侯家族的族長對家族的控制權由長子繼承，但是，在家產繼承方面，卻是實行諸子平均分割制，這樣，長子的世襲家族控制權與家產的析分發生了嚴重的矛盾。

比如說，我是9000畝土地的諸侯，有三個男孩子，按照家產平均分割的方法，長子繼承3000畝地，次子和三子都分別繼承了3000畝地。長子繼承了諸侯的地位，如果長子有3個男孩，次子和三子都是只有一個男孩，那麼，到了長孫子繼承諸侯地位時，作為繼承諸侯位的長孫子的家產只有1000畝，而次子和三子的孩子的家產分別都是3000畝。假設這種情況在重複下去，到了長孫子的世子繼承諸侯地位時，他的家產只有333畝地了，而次子和三子支族那邊的家產依然都是3000畝，是諸侯家產的大約9倍。

這樣一來，沒有殷實家產為後盾的諸侯領導權就會大大降低，而有家產實力大大強於諸侯家族的非長子系列的家族就會越來越不想听命於作為族長的諸侯了。隨著時間的推移，各家族之間的血緣關係越來越淡。不服從族長的指揮乃至發展到諸侯家族之間的內鬥是早晚的事。

為了在內鬥中取勝，他們會聯合其他家族甚至是其他諸侯的家族參與內鬥，諸侯之間的大戰就難以避免。日本的封建制也出現過像春秋戰國時期那樣的諸侯大混戰的戰國時代。其主要原因也是因為家督制與家產諸子平均分割制的矛盾引起的。在戰國時期的諸侯混戰中，日本的諸侯意識到了這個問題，逐漸採取長子單獨繼承製，廢棄了家產諸子平均分割制，使家督制和長子繼承製統一起來。家督制與長子繼承製統一起來時，日本封建制走向成熟和穩定。這是日本的情況。

中國的情況呢？中國的家產繼承製幾千年來都是實行諸子平均分割制，直到現在也沒有變。這也是為什麼中國出現小農經濟的汪洋大海現象的主要原因之一。筆者認為，只要實現家產諸子平均分割制，華夏的封建制就不可能維持長久，這是我提出的假說。封建制在市場經濟社會出現以前是比較合理的社會建制。

前文說到，國王和諸侯是相互依存的，諸侯中，相當一部分是自己的家族，一部分是死心塌地的家臣。諸侯是國王的屏障，既是抵抗外族侵略的屏障，也是撲滅農民暴動或其他內亂的軍事力量。另一方面，諸侯又是阻擋國王權力直接伸向領地人民的一道有力的屏障。這樣的社會相對穩定，既可以有效阻擋外族的侵略，也不會出現社會內部周期性的毀滅性的社會大動盪。

在世界近代史上，能夠順利實現社會轉型的國家是西歐國家和日本，它們都是封建制國家。吳思曾對為什麼封建制國家社會轉型順利的問題進行了一些探討。他說：封建制國家是一堆小老闆架著一個大老闆。這個大老闆，手不能伸到那些小老闆的地盤裡，這是貴族的不容侵犯的自由。這種自由的結構，如果從貴族擴展到資本家，那就從封建主義變成了資本主義，擴展到全民，那就變成了民主主義。

封建王國走向憲政民主，無非是這種封建結構的擴展而已。

上面所說的“自由的結構”其實就是liberty即一種封建特權，用專業術語表述就是“私性契約特權”。看來，憲政民主與這種契約特權密切相關。可見，封建制社會和市場經濟社會是相兼容的，但與大一統的中央集權制水火不容。封建社會實行政治分治，不可能與中央集權並存。

許小年對這個問題也做了一些分析。他的觀點是“市場經濟所要求的權利、契約、和法治意識在封建社會中並不缺乏”。許小年的觀點跟吳思的觀點是一致的，就是說，封建社會與市場經濟社會是相兼容的。既然是相兼容的，從封建社會過渡到市場經濟社會就不必採用暴力革命。

看來，近代西歐社會出現動盪跟社會轉型無關，而跟近代民族國家的興起有關。直到現在不少歷史學家都認為日本的明治維新比較成功，換句話說，日本的近代社會轉型比較順利。在外觀上的確如此。但只要對日本的歷史有進一步的了解，這種說法未必有說服力。

日本的明治政權來自尊王攘夷、公武合體、尊王倒幕、王政復古的政治博弈。儘管日本在明治維新之前是典型的封建制社會，但它的近代化轉型是在亞洲被列強勢力瓜分的大環境下和列強的武力介入而引發的。一方面是列強的武力威脅，另一方面是幕府的應對失當，使日本在近代社會轉型中沒有保留封建制通往近代化的良好資源，反而把這一份良好的封建制遺產給毀掉了。

封建制最好的遺產莫過於分權、地方自治，封建制國家在許多意義上是一個聯邦制國家，君主是虛君制，政治制度上有良好的防止獨斷專行和政治協商的優點，這些特點完全可以與近代社會政治結構兼容。可是，王政復古把這些東西都給剷除掉了。

明治維新是在王政復古的基礎上進行的。其實，日本的王政復古的社會基礎並不牢固，發動尊王倒幕的下級武士的領導者和朝廷內少數少壯派們並不情願把好不容易獲得的權力悉數交給天皇。1873年之後，當明治領導人在尋求與西方各國修改幕末時期幕府與列強簽訂的不平等條約（“治外法權”）的要求被拒絕後，才專心搞明治維新，即所謂的富國強兵、殖產興業、文明開化的運動。

明治維新所走的路正好是與日本近代社會的虛君、分權、地方自治的方向背道而馳的。筆者就是在這個意義上說明治維新是不成功的，再進一步說，正是由於明治維新才使得日本現近代化轉型並不順利。中國的日本史學界和國民幾乎上下一致的說明治維新成功的觀點乃至觀念，正好說明明治維新不但對日本近代產生不良影響，也對近代中國產生了不好的影響。

歷史學家馬勇和秦暉對這個問題有所察覺。秦暉說日本式的自由主義就是“要把人從家庭的小共同體中解放出來，但解放出來不是變成西方意義上的自由公民，而是要他們為天皇效忠，為一個強大的國家效忠，就是軍國主義。中國原來沒有這一套，從日本那裡接受這一套，戊戌以後就逐漸興起了。

當時的說法是中國必須'從宗族社會走向軍國社會'。”明治維新的富國強兵在許多意義上說是軍國主義的代名詞，殖產興業、文明開化都是為了這一主旋律服務的。以國家為本位的富國強兵是不可能實現現代社會轉型的。儘管在進入大正時期，隨著明治天皇和伊藤博文的去世，日本迎來了一波聲勢浩大的民主浪潮，但畢竟敵不過明治政權留下來的國家主義=軍國主義。封建社會還有一個很重要的遺產就是契約、法治意識。

封建制的法治意識體現在國王與諸侯之間的權利與義務，諸侯與騎士（武士）之間的權利與義務方面。封建框架下的權利義務不但有法律保障，而且還有作為習慣法的世襲制度的保障。只要諸侯履行了封建義務，國王就不會干預諸侯國內的事務。封建諸侯的存在就是對君主權力的製衡。
西歐各國及日本的人民的法治意識強跟這些封建傳統有直接的關係。實現現代社會轉型最大的障礙就是國家權力的過分強大。反過來說，過大的、沒有限制的國家權力是現代社會轉型的最大障礙。

在沒有限制的無所不在的國家權力面前，契約/法治意識、虛君、分權、地方自治都是不可能的。而契約/法治精神、虛君、分權、地方自治正是封建制的傳統遺產，沒有這些傳統遺產，要順利地實現現代社會的轉型幾乎是不可能的。因此，在這個意義上說，封建制是通往近代社會的必經之路。

完。

當時的說法是中國必須'從宗族社會走向軍國社會'。”明治維新的富國強兵在許多意義上說是軍國主義的代名詞，殖產興業、文明開化都是為了這一主旋律服務的。以國家為本位的富國強兵是不可能實現現代社會轉型的。儘管在進入大正時期，隨著明治天皇和伊藤博文的去世，日本迎來了一波聲勢浩大的民主浪潮，但畢竟敵不過明治政權留下來的國家主義=軍國主義。封建社會還有一個很重要的遺產就是契約、法治意識。

封建制的法治意識體現在國王與諸侯之間的權利與義務，諸侯與騎士（武士）之間的權利與義務方面。封建框架下的權利義務不但有法律保障，而且還有作為習慣法的世襲制度的保障。只要諸侯履行了封建義務，國王就不會干預諸侯國內的事務。封建諸侯的存在就是對君主權力的製衡。
西歐各國及日本的人民的法治意識強跟這些封建傳統有直接的關係。實現現代社會轉型最大的障礙就是國家權力的過分強大。反過來說，過大的、沒有限制的國家權力是現代社會轉型的最大障礙。

西歐各國及日本的人民的法治意識強跟這些封建傳統有直接的關係。實現現代社會轉型最大的障礙就是國家權力的過分強大。反過來說，過大的、沒有限制的國家權力是現代社會轉型的最大障礙。

在沒有限制的無所不在的國家權力面前，契約/法治意識、虛君、分權、地方自治都是不可能的。而契約/法治精神、虛君、分權、地方自治正是封建制的傳統遺產，沒有這些傳統遺產，要順利地實現現代社會的轉型幾乎是不可能的。因此，在這個意義上說，封建制是通往近代社會的必經之路。

完。

推